%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[brazil,aps, 12pt, prl]{revtex4}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{babel}
\usepackage{bm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\Pa}{\mathrm{Pa}}
\newcommand{\kg}{\mathrm{kg}}
\newcommand{\m}{\mathrm{m}}
\newcommand{\mdot}{\bm{\dot{m}}}
\newcommand\jflux{\bm {j}}
\newcommand{\ux}{u_{x}}
\newcommand{\uy}{u_{y}}
\newcommand{\uz}{u_{z}}
\newcommand{\T}{\bm{T}}
\newcommand{\uu}{\bm{u}}
\newcommand{\UU}{\bm{U}}
\newcommand{\area}{\mathcal{S}}
\newcommand\qvec{\bm {q}}
\newcommand\evec{\bm {e}}
\newcommand\svec{\bm {s}}
\newcommand\matA{\bm {A}}
\newcommand\matL{\bm {\Lambda}}
\newcommand\V{\mathcal{V}}
\newcommand\poro{\varepsilon}

\newcommand{\Cgas}{\widetilde{C}}
\newcommand{\Pgas}{\widetilde{P}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\newcommand{\Peq}{P_{\text{eq}}}
\newcommand{\mgas}{\widetilde{m}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeatletter
\providecommand{\tabularnewline}{\\}
\makeatother

\begin{document}
%%
\title{{\Large Dissolução de CO$_2$}\\ Trabalho 05 \\ TEFT 2015 --  PGMEC/UFF}

\author{Leandro Santos de Barros }
\affiliation{lsbarros@id.uff.br}

\author{Heitor Herculano}
\affiliation{heitorhb@yahoo.com.br }

%\date{\today}

\begin{abstract}
Obtenha uma {\bf relação para calcular a pressão} (manométrica) de CO$_2$ em uma única injeção para produzir água destilada carbonatada com $x$ volumes de gás, a uma temperatura $T$. Assuma que a água não contém gás dissolvido antes da injeção. Caso a pressão obtida seja superior a 4 bar, obtenha então uma relação para múltiplas injeções com no máximo 4 bar cada, fornecendo o número de injeções requeridas. Assuma que, entre uma injeção e outra, o equilíbrio de fases seja atinjido.
\end{abstract}
%%%
\maketitle
%%%
\newpage
{\bf Descrição do problema e hipóteses simplificadoras:}  Consideramos difusão unidimensional na direção $z$ do comprimento do vaso, em estado quase estacionário (a variação de pressão é suficientemente lenta para permitir que sejam admitidas condições de regime estacionário para a difusão na água em qualquer instante $t$) e que o gás carbônico se comporta como um gás ideal.
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=1.0\textwidth]{VC.jpg}
%\caption{IlustraÃ§Ã£o do problema (melhorar a figura)}
%\label{fig:volumedecontrole}
%\end{figure}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{1cm}

{\bf Algumas definições:} \\
%
\noindent
$\A$: área da superfície da fronteira gás-líquido;\\
$C_A$: concentração de água;\\
$C_B$: concentração de soluto;\\
$D_{AB}$: coeficiente de difusão de massa entre espécies A e B;\\
$h$: altura da coluna de gás após a injeção;\\
$H$: constante de Henry;\\
$L$: altura da coluna de líquido;\\
$\mathcal{M}$: massa molecular;\\
$n^{''}_A$: fluxo de massa por difusão da espécie A ao longo da direção $x$;\\ 
$P_0$: pressão de injeção;\\
$\mathcal{R}$: constante universal dos gases;\\
$\area$: superfície de controle;\\
$t$: tempo;\\
$\V$: volume de controle;\\
$V_1$: volume do espaço ocupado pelo gás (região A, superior);\\
$V_2$: volume do espaço ocupado pelo líquido (região B, inferior);\\
$x$: concentração de CO$_2$;\\
$z$: direção vertical;\\

\noindent $\rho$: massa específica da mistura água e soluto;\\
$\phi$: diâmetro do vaso.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\vspace{1cm}
\newpage
{\bf Curva de solubilidade:}  Em condições moderadas de pressão, verifica-se uma relação linear entre a pressão parcial de um gás na fase gasosa e sua concentração na fase líquida: a chamada {\it Lei de Henry} (equação \eqref{eq:Lei-Henry}):
%%
\begin{equation}
H(T)=\frac{\Cgas}{\Pgas},
\label{eq:Lei-Henry}
\end{equation}
%%
onde $H(T)$ é a constante de Henry (função da temperatura), em mol/(L.atm),  $\Cgas$ é a concentração de gás em meio aquoso em mol/L e $\Pgas$ é a pressão parcial do gás  (em atm).

Weiss \citep{1} determinou experimentalmente a dependência da solubilidade do CO${_2}$ na água em função da temperatura, apresentando a seguinte relação analítica (ver gráfico na figura \ref{fig:Lei-Henry}):
%%
\begin{equation}
H(T) =\exp{ (a_1 + \frac{a_2 }{T} + a_3 \,T^2+ a_4 \log{T} )}
\label{port}
\end{equation}
%%
onde:
%
%
\begin{align}
a_1 &= -5,7470126 \times 10^2 \nonumber \\
a_2 &= +2,1541520 \times 10^4 \nonumber \\
a_3 &= - 1,4775900  \times 10^{-4} \nonumber \\
a_4 &= +8,9892000  \times 10 \nonumber
\end{align}
%
%
%\begin{figure}[htb]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.9]{figuras/fig1.pdf}
%\caption{Constante de Henry em função da temperatura.}
%\label{fig:Lei-Henry}
%\end{figure}
%
%
\begin{figure}[hbp]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6]{figuras/fig1.pdf}
    \caption{Constante de Henry em função da temperatura.}
    \label{fig:Lei-Henry}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.5]{figuras/t5.jpg}
    \caption{Esquema do recipiente contendo a mistura binária de gás carbônico e água no momento imediatamente após a injeção.}
    \label{fig:volume-controle}
  \end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace{0.5cm}
%\newpage
{\bf Curva de pressão da fase gasosa:} A taxa de variação da pressão de dióxido de carbono pode ser obtida por meio da lei de conservação das espécies químicas aplicada em um volume de controle que envolve o gás carbônico não dissolvido (espécie A, ver figura \ref{fig:volume-controle}). A taxa de variação da massa da espécie A que sai pela fronteira $\area$ é igual a taxa de variação da massa que fica no volume de controle $\V$. Podemos formular matematicamente da seguinte forma:
%%%
%\begin{figure}[htb]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{figuras/t5.jpg}
%\caption{Esquema do recipiente contendo a mistura binária de gás carbônico e água no momento imediatamente após a injeção.}
%\label{fig:volume-controle}
%\end{figure}
%%%
\begin{equation}
-\dot{M}_{A,\area}=\dot{M}_{A,\V},
\label{eq:conservacao}
\end{equation}
e uma vez que a saída de CO$_2$ é devida a difusão para o líquido, podemos fazer uso da Lei de Fick da difusão \citep{2} para tornar a equação de conservação em função da pressão parcial do gás. Além disso, a variação de massa no volume de controle pode ser escrita de outra forma. A seguir as transformações feitas na equação \eqref{eq:conservacao}:
%
%%
\begin{subequations}
  \begin{align}
  \dot{M}_{A,\area}&=n^{''}_{A}\, \A,\\  
  \dot{M}_{A,\V}&    \equiv \frac{d M_A}{d t}=\frac{d (\rho_A V_1)}{d t},
  \end{align}
\end{subequations}  
%%
%
com isso o balanço de massa da espécie A se reduz a seguinte expressão:
%
%
\begin{equation}
-n^{''}_{A,x}\,\A = \frac{d (\rho_A V)}{d t}.
\end{equation}
%
%

O nosso intuito é chegar a uma expressão para a pressão parcial do gás injetado. Para isso,  faremos uso das hipóteses simplificadoras restantes. Sabemos que $\rho_A=\mathcal{M}_A\,C_A$ e assumiremos que a lei do gases ideais ($P_A=C_A \, \mathcal{R} \,T$) é válida, portanto o balanço se torna
%
%
\begin{equation}
\frac{d P_A}{d t}=-\frac{\mathcal{R}T}{\mathcal{M}_A V}\,\A \, n^{''}_{A}.
\end{equation}
%

Em um meio estacionário, o fluxo absoluto da espécie A através do líquido é igual ao fluxo por difusão, $n^{''}_{A}=j_{A}$, e pela lei de Fick ($j_A=-\rho \, D_{AB}\,\nabla m_A$), temos que
%
%
\begin{equation}
n^{''}_{A} = -\rho \, D_{AB}\, \frac{dm_A}{dx}=-D_{AB}\frac{d\rho_A}{dx},
\end{equation}
%
%
ou ainda
%
%
\begin{equation}
\label{eq:flux-diffusion}
n^{''}_{A} = D_{AB}\, \frac{\rho_{A,1}-\rho_{A,2}}{L}.
\end{equation}
%
%

As concentrações  $\rho_{A,1}$ e $\rho_{A,2}$ se relacionam às condições na superfície superior do líquido (interface com o gás) e no fundo (interface com o recipiente), respectivamente. Utilizando a Lei de Henry, como $\rho_A=\mathcal{M}_A C_A$, temos a seguinte condição para a superfície superior:
%
%
\begin{equation}
\rho_{A,1}= \mathcal{M} \,H \,P_{A,s}=\mathcal{M} \,H \,P_{A}  
\end{equation}
%
%
onde $P_{A,s}$ representa a pressão parcial do gás carbônico em contato com a interface superior do líquido. Para o fundo do recipiente assumimos uma condição de contorno baseada na variação nula de concentração na interface:
%
%
\begin{equation}
\frac{d \rho_{A,2}}{dx} = 0 \quad \Rightarrow \quad \rho_{A,2}  {\bigg |}_{x=0}= \mbox{constante,} =\rho_{B,0}
\end{equation}
%
%
onde $P_{A,f}$ representa a pressão parcial do gás carbônico no fundo do recipiente e $\rho_{B,0}$ é a massa específica da água sem gás carbônico. %Podemos considerar que o valor de e $P_{A,f}$ é nulo, uma vez que a concentração de gás carbônico em $t=0$ é nula. 
Com isso podemos reescrever a equação \eqref{eq:flux-diffusion} da seguinte forma:
%
%
\begin{equation}
n^{''}_{A} = D_{AB}\,\bigg(\frac{\mathcal{M} \,H \,P_{A} - \rho_{B,0}}{L}\bigg),
\end{equation}
%
%
e ao substituir o resultado acima na equação de balanço de massa, temos:
%
%
\begin{equation}
\frac{dP_A}{dt}=-\frac{\mathcal{R}\,T\, \A \,D_{AB}\,H}{L\,V_2}\,\bigg(P_A - \frac{\rho_{B,0}}{\mathcal{M} H}\bigg),
\end{equation}
%
%
com $\A = \pi \phi^2/4$ e $V_1= h\, \pi \,\phi^2/4$,
%
%
\begin{equation}
\frac{dP_A}{dt}=-\frac{\mathcal{R}\,T\,D_{AB}\,H}{L\,h}\,\bigg(P_A - \frac{\rho_{B,0}}{\mathcal{M} H}\bigg),
\end{equation}
%

Por fim, podemos obter uma expressão para o comportamento da pressão de gás carbônico ao longo do tempo:
%
%
\begin{equation}
\frac{dP_A}{P_A - \frac{\rho_{B,0}}{\mathcal{M} H}}
=
-\frac{\mathcal{R}TD_{AB}H}{L \, h}dt \quad \Rightarrow \quad 
\int_{P_{0}}^{P_A}{\frac{dP_A}{P_A - \frac{\rho_{B,0}}{\mathcal{M} H}}} 
=
\int_0^t \Big[-\frac{\mathcal{R}\,T\,D_{AB}\,H}{L \, h} \Big]dt,
\end{equation}
%
%
e, finalmente
%
%
\begin{equation}
\label{press}
P_A(t) = (P_0 - \Peq) \times \exp \, \Big(-\frac{\mathcal{R}\,T\,D_{AB}\,H}{L \, h} \,t\Big) + \Peq,
\end{equation}
%
%
onde $\Peq = \frac{\rho_{B,0}}{\mathcal{M} H}.$
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{0.5cm}

{\bf Cálculo da pressão de injeção:} Vamos assumir que o gás carbônico injetado é um gás ideal, a evaporação da água é ditada pela {\it lei de Raoult} e a absorção do gás carbônico na água é governada pela lei de Henry. Seja $\mgas$ a massa de gás injetada e ocupada pelo volume $V_1$. A pressão de injeção e a fração mássica de CO$_2$ na água (lei de Henry) podem ser formuladas da seguinte maneira:
%
%
\begin{subequations}
  \begin{align}\label{eq:1}
    P_0 &= \frac{\mgas \, \R}{V_1\, \M_A}\, T,\\
     x &= P_{A}/H(T),
  \end{align}
\end{subequations}  
%
e podemos obter tanto a massa presente na solução (após o se alcançar o equilíbrio) quanto a massa de gás carbônico na fase gasosa, a partir das seguintes equações:
%
%
\begin{subequations}
  \begin{align}\label{}
    \Delta \mgas &=  x \, V_{2} \, \M_A,\\
    \mgas - \Delta \mgas &= \frac{P_{A} \, V_1 \, \M_A}{\R\,T},
  \end{align}
\end{subequations}  
%
e usando os resultados anteriores na equação \eqref{eq:1}, temos:
\begin{gather}\label{}
P_0 = P_A + x\,\frac{V_{2}}{V_1}\R\,T
\end{gather}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace{0.5cm}
%\newpage
{\bf Cálculo da massa de gás carbônico injetada:} A massa de gás carbônico injetada em uma única injeção a uma pressão $P_0$ pode ser obtida utilizando a lei dos gases perfeitos:
\begin{equation}
\mgas_{in} = \frac{P_0 \times V_1 \times \M_A}{\R \times T}
\label{inj}
\end{equation}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{0.5cm}

{\bf Cálculo da quantidade de massa de gás carbônico solúvel:} A massa de gás carbônico solúvel na água pode ser considerada função da temperatura e da pressão parcial do gás e ser obtida diretamente da Lei de Henry:
%
%
\begin{equation}
  \mgas_{sol} = H \times P_0 \times \M_A \times V_2
  \label{sol}
\end{equation}
%
%
uma vez que $H(T)$ é obtido por meio da equação \eqref{port} (em mol.L$^{-1}$.atm$^{-1}$) ) a pressão de injeção $P_0$ deve ser dada em atm, $M_A$ em g/mol e o volume  $V_2$ em litros. 
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{0.5cm}

{\bf Número de injeções para atingir o saturamento:} O número de injeções de gás carbônico dentro do sistema, considerando que as mesmas sejam realizadas por meio da tampa, pode ser obtido diretamente a partir da razão entre a máxima quantidade de massa solúvel na água, e a massa de água inserida na garrafa a cada injeção.
\begin{equation}
N = \frac{ \mgas_{sol}}{\mgas_{in}} 
\end{equation}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\vspace{0.5cm}
\newpage
\hspace{6.9cm} {\bf  Exemplos} 
\vspace{0.5cm}

{\bf Exemplo 1:} Garrafa comum de água com gás de 510 mL a $25^0$ C.
%%
\begin{alignat}{3}
V_1 &= 50 \,\text{mL} &&\Rightarrow V_1=50 \times 10^{-6} \,\text{m}^3 \nonumber \\
V_2 &= 460 \,\text{mL} &&\Rightarrow V_2=460 \times 10^{-6} \,\text{m}^3 \nonumber \\
L &= 25 \,\text{cm} &&\Rightarrow L = 25 \times 10^{-2} \,\text{m} \nonumber \\
p_0 &= 4 \,\text{bar} &&\Rightarrow 4 \times 101.325 = 405.300 \,\text{Pa} \nonumber \\
T &= 298,3 \,\text{K} &&\nonumber
\end{alignat}

\begin{enumerate}
\item Cálculo da quantidade de gás carbônico gasoso injetada no volume superior da garrafa:
%
%
\begin{equation}
\mgas_{in} = \frac{P_0 \times V_1 \times \M_A}{\R \times T} = 0,000359635 \,\text{kg}
\end{equation} 
%
%
\item Cálculo da quantidade máxima de gás carbônico solúvel na água (considerando que a pressão de vapor do CO$_2$ não decai ao longo do tempo):
%
%
\begin{equation}
\Delta \mgas_{sol,1} = H \times P_0 \times \M_A \times V_2 = 0,00264463 \,\text{kg}
\end{equation}
%
%
\item Número de injeções requeridas:
%
%
\begin{equation}
N = \frac{\Delta \mgas_{sol,1}}{\mgas_{in}} = 7,35366
\end{equation}
%
%
\item Concentração final de gás carbônico na água
\begin{equation}
\rho_{CO_2}= \frac{\Delta \mgas_{sol,1}}{V_{2}} = 5,749 \, \text{g/L}
\end{equation}

\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{0.5cm}
{\bf Exemplo 2:} Garrafa comum de água com gás de 510 mL a $5^0$ C.
%%
\begin{alignat}{3}
V_1 &= 50 \,\text{mL} &&\Rightarrow V_1=50 \times 10^{-6} \,\text{m}^3 \nonumber \\
V_2 &= 460 \,\text{mL} &&\Rightarrow V_2=460 \times 10^{-6} \,\text{m}^3 \nonumber \\
L &= 25 \,\text{cm} &&\Rightarrow L = 25 \times 10^{-2} \,\text{m} \nonumber \\
P_0 &= 4 \,\text{bar} &&\Rightarrow 4 \times 101.325 = 405.300 \,\text{Pa} \nonumber \\
T &= 278,3 \,\text{K} && \nonumber
\end{alignat}

\begin{enumerate}
\item Cálculo da quantidade de gás carbônico gasoso injetada no volume superior da garrafa:

\begin{equation}
\mgas_{in} = \frac{P_0 \times V_1 \times \M_A}{\R \times T} = 0,00038548 \,\text{kg}
\end{equation} 

\item Cálculo da quantidade máxima de gás carbônico solúvel na água (considerando que a pressão de vapor do CO$_2$ não decai ao longo do tempo):

\begin{equation}
\Delta \mgas_{sol,2} = H \times P_0 \times \M_A \times V_2 = 0,00509191 \,\text{kg}
\end{equation}

\item Número de injeções requeridas:

O quantidade máxima de gás carbônico solúvel calculada neste segundo exemplo ($\mgas_{sol,2} =0,00509191 \,\text{kg}$) é naturalmente maior que a calculada no exemplo anterior ($\mgas_{sol,1} =0,00264463 \,\text{kg}$), uma vez que que a solubilidade diminui com o aumento da temperatura. Portanto, no intuito de avaliar o número de injeções para se obter a mesma concentração de gás carbônico na água em ambos exemplos, utilizaremos a massa solúvel de exemplo 1 no cálculo:

\begin{equation}
N = \frac{\Delta \mgas_{sol,1}}{\mgas_{in}} =6,861
\end{equation}
%
%
\end{enumerate}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{1cm}
\hspace{6.9cm} {\bf  Referências} 
%%
\begin{thebibliography}{11}

\bibitem{1} Weiss, R. F. ``Carbon dioxide in water and seawater: the solubility of a non-ideal gas. '' Marine Chemistry 2.3 (1974): 203-215.

\bibitem{2} Bergman, Theodore L., et al. ``Fundamentals of Heat and Mass Transfer''. John Wiley \& Sons, 2011.

\end{thebibliography}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
\end{document}
